當羅馬遇上秦

歐洲古希臘在西元前420年(約中國戰國時代)就有小型化、單兵化的弩，稱為「腹弩」(Gastraphetes )。

威力與射程都比中國小型單兵弩強大許多~

「腹弩」用肚子抵住用手拉一個精細的滑管機制往前推使弦拉上箭。

但是影響射速，「腹弩」發一箭時，敵人可能已經射來10幾箭。

比較像現在電影裡不會爆炸的RPG~

所以「腹弩」並不流行於羅馬，不過後來「腹弩」巨大化，是西方世界攻城的弩砲（catapult）的先驅。

歐洲要在西元10世紀才會出現大量的小型單兵弩~

古中國秦代的秦弩(桑木制作，由密實的皮條纏紮)最遠射程不會超過100步(70米)，在50步內(50~60米)才有殺傷力。

中國自秦漢時代，古城牆「馬面」之間距離也是設定約60米而已。

馬面是在高大的牆體外側，每隔一定距離，就會有凸出于牆體外側的一段，這就是「馬面」（或稱爲敵台、墩台、牆台）。

「馬面」的使用是爲了與城牆互爲作用，消除城下死角，自上而下從三面攻擊敵人。

這個距離恰好在弓矢投石的有效射程之內，尤其適合弩這種短射程武器。

長平之役前，趙將廉頗構築長壘防禦，深藏不出戰，秦弩拿他沒皮條，趙國因無法持久戰，換成趙括命其出壘野戰被圍，想突圍衝鋒，短射程的秦弩就發揮了效果

秦弩這玩意兒當時匈奴人是不仿造的，並不是因為匈奴人科技程度不夠(中國劍與青銅器技術都學自匈奴)，而是秦弩射程短，裝箭囉嗦，精確度又差，不如自己用手弓箭射。

江湖傳說戰國時的秦弩可射600步，射程竟可達現代AK47步槍的2倍是不可能的事。

而且弩兵在秦軍中的比例不超過1/10，在秦始皇陵6，7千的兵馬俑中只有400弩兵。

秦弩還是作為一種輔助兵種，主力依舊是傳統的戟兵。

秦代的遠射程武器是腳弓「蹶張」(用足踏張之弓)與床弩，中國電影「英雄」秦軍有呈現出蹶張弓與床弩，不過「蹶張」與床弩都屬於集中亂射(齊射)性質，不講究準確度。

且電影「英雄」還出現從未見諸史書的現代新名詞「秦軍箭陣」。秦軍有弩有箭，這個不假。但所謂的秦軍箭陣就無從談起了。

西元前221年在亞洲的東周，秦王贏政的青銅劍軍隊滅亡6國，結束了中國戰國時期，他被歷史學家稱為「秦始皇」 。

同時間的羅馬共和國則將面臨最大危機，25歲的漢尼拔被任命為迦太基駐西班牙軍隊的最高統帥。

隨即，漢尼拔在西班牙發動了一系列的征服戰爭，準備入侵義大利。

if~當秦軍遇到羅軍.............

可以設想如果拿鐵兵器的羅馬軍團接近秦軍60米時，秦弩發射集於羅馬兵盾牌之上~

事實上羅馬弓箭與遠射程投擲武器比秦軍還強大，輔助軍團主要是投石兵和弓箭手組成。

羅馬人作戰一般是正規軍團和輔助大隊協同進退，因此羅馬軍隊使用的弓箭並不少。

羅馬軍團常將重投射武器放置在小山的頂部或其他制高點，每軍團約60座「蠍弩」，全部使用每分鐘可以射出240發，100米距離非常精準，最遠可達400米，可刺穿敵人的盾牌，直接殺敵軍戰士。

接下來就是羅馬軍團丟標槍打亂秦軍陣式，拿著鐵劍與秦軍短兵相交~

青銅戟兵的戟頭紛紛被羅馬短劍與凱爾特、日耳曼傭兵鐵劍砍斷掉落...

羅馬軍團以步兵楔形(wedge)陣往前推擠，秦軍戈、矛、戟、劍、鈹﹑彎刀..掉滿地，

而秦軍又不是像帕底亞馬弓為主..想逃都比較慢.lol

羅馬的投石器以天然纖維束扭在一起的“彈簧”作為蓄能機構，加上齒輪可以起到停止和傳動作用，只需要2、3個人操作。

齒輪和螺絲被認為機械學無可化約的最基本構件，這兩樣東西在古中國歷史上一直沒有出現。

羅馬的投石器投射還非常準確~

中國古代攻城還是有投石器，層次與威力與射程比羅馬低落許多，秦代投石器通過最簡單的杠杆原理用人力將石頭投擲到遠處。

而且需要很多的人來一起拉~完全沒有準度。

羅馬的投石器用在野戰也很猛~

可以設想拿鐵兵器的羅馬軍團根本不用太接近秦軍，就可以較精準的轟炸這方面科技低落的秦軍~

古國亞述（西元前9世紀）是第一個普遍使用鐵兵器的國家，這是亞述帝國強大最重要的原因。

中亞游牧民族在西元前9世紀就已經得到鐵兵器，到了西元前7世紀，他們自己開始冶煉鐵器。

西元前14世紀，通過海上民族腓尼基人，鐵器開始傳入歐洲。

在希臘發現最早的鐵劍是西元前11世紀鍛造的，比中國最早的鐵劍早了至少300年。

希臘在西元前6世紀完成鐵器化，接著就是義大利的羅馬帝國，幾乎與希臘同時，義大利也拉開了鐵器時代的序幕，到了王政時代擊敗擁有煉鐵技術的伊特拉斯坎人(Etruscans ），羅馬的鐵器化也基本完成。

伊特拉斯坎人雖然戰敗，他的煉鐵工業使羅馬軍團開始強化。

剛開始武器落後的羅馬人常被凱爾特人欺負，在戰敗的屈辱中，羅馬人放棄希臘長槍，從高盧凱爾特人那裡出學了不少製鐵劍本事，例如表面摻碳，合金化，熱處理等。

羅馬的第二個創始人卡米盧斯(Marcus Furius Camillus)軍事改革高喊:「羅馬人用鐵，而不是用金子來解救」，終於反敗為勝。

但羅馬有一個不利於普及鐵器的弱點：「鐵礦不多」。

羅馬與迦太基的和平時代，可以靠貿易網絡向迦太基、希臘城邦買鐵，而更為方便之法就是侵略強奪資源，抓更多奴隸挖更多別人的鐵礦。

所以在羅馬征服西班牙之前，其鐵兵器和鐵工具、農具的普及受到了限制，但在各國鐵產量和需求量均不大的古代，這是可以忽略的，布匿戰爭後隨著羅馬的擴張，羅馬鐵劍軍團橫掃歐亞非。

歐洲最後一個青銅器的據點，不列顛也在西元前5世紀完成了鐵器化。

於是，整個歐洲都在西元前5世紀進入了熟鐵技術的鐵器時代。

跟歐洲相比，中國鐵器發展遠遠落後。

中國最早的隕石鐵製品出現在西元前13世紀河北出土的鐵刀，因為不能掌握鐵的冶煉方法而無法發展。

這樣一直等到西周末期（西元前8世紀），才又開始煉鐵，但是無法普及。

古中國《國語·齊語》記載：「美金以鑄劍戟，試諸狗馬；惡金以鑄鉏、夷、斤、斸，試諸壤土。」， 美金指青铜，惡金就是指鐵，更明白指出古中國煉鐵技術的落後。

這1000年的鐵器落後期證實了當時的中國人對煉鐵技術一籌莫展。中國戰國中期鐵器用於農業不能普及於軍事。

西元前3世紀，當時中國都使用大量「鑄造」的青銅劍，「鑄造」出來的青銅劍，遇到「鍛造」出來的鐵劍，理論上武術如果沒差太多，勝負應該可以預期。

西元前221年在亞洲的東周，秦王贏政的青銅劍軍隊滅亡6國，結束了中國戰國時期，他被歷史學家稱為「秦始皇」 。

同時間的羅馬共和國則將面臨最大危機，25歲的漢尼拔被任命為迦太基駐西班牙軍隊的最高統帥。隨即，漢尼拔在西班牙發動了一系列的征服戰爭，準備入侵義大利。

「劍」是中國的外來語，是北方遊牧民族匈奴對「寶刀」的稱呼，據考證可能來自伊朗語系或突厥語系，其合音就是「劍」。

匈奴的製刀技術習自西域比漢朝還高超，中國青銅器武器製造技術與祭祀禮器獸紋最早都學自所謂落後民族「匈奴」青銅器技術。（如同羅馬人學習凱爾特人的鐵器技術，再反過來稱學習的對象為蠻或奴...吹噓自己抄襲他人技術發達後如何如何的文明偉大...lol）

即使快樂的痛